[Документация](../../README.md)

* [Настройка окружения](./spa.md)
* [Роуты](./spa-routes.md)
* [Наследование шаблонов, разделение сервера и клиента](./spa-views.md)
* [Отправка запросов и обработка данных](./spa-request.md)
* [Первая компонента](./spa-component.md)
* [Сложные компоненты и работа с событиями](./spa-event-component.md)
* Добавление хелперов и работа с шаблонизатором


# Изоморфный SPA: Добавление хелперов и работа с шаблонизатором
`v 1.1.16`

---

#### Работа с шаблонизатором
Для формирования конечной страницы Nunjucks предоставляет к использованию циклы, блоки, наслелование, 
макросы и прочее. [Подробнее про работу с шаблонизатором](https://mozilla.github.io/nunjucks/templating.html) 

##### Циклы
`{% for item in items %}...{% endfor %}` перебирает указанный массив или промежуток
`range(start, stop, step)`

##### Блоки
`{% block content %}...{% endblock %}` определяет раздел в шаблоне и сопоставлет его с именем. 
Это используется для наследования шаблонов. Базовые шаблоны могут указать блоки и дочерние шаблоны
могут переопределить их новым содержанием.

##### Подключение шаблонов
Для подключения частей кода использовалась конструкция `{% include 'path/to/file.html' %}`. Объявленная
конструкция тянет на свое место код из указанного файла шаблона

##### Наследование шаблонов
`{% extends 'path/to/parent.html' %}` используется для указания наследования шаблонов. Указанный 
шаблон используется в качестве базового шаблона.

##### Макросы
`{% macro Form() %}...{% endmacro %}` позволяет определить многократно используемые блоки содержимого.
Макросы - своего рода функции и могут быть вызваны конструкции {{ Form() }}.

#### Добавление хелперов
В примерах ранее мы уже сталкивались с одним хелпером `{{ run('ComponentName') | safe }}`. Он добавлен
в конфиг библиотеки шаблонизатора Nunjucks и позволяет подключать компонеты в шаблоны приложения.

Хелперы объявляются в конфиге Nunjucks строкой вида
```js
env.addGlobal('helper_name', helper_handler)
```
* `'helper_name'` - имя хелпера для использования в шаблоне, обязательно строка
* `helper_handler` - исполняемая функция хелпера

На примере форматирования стоимости лота разберем добавление и использование хелперов в шаблонизаторе

Сначала необходимо добавить в шаблон вывод стоимости лота `source/views/home/home_lot-list.html`

```html
{% for item in lots %}
    <li class="list__item">
        <a href="/lot/{{ item.id }}" class="list__link">{{ item.name }}</a>
        <span>Стоимость: {{ item.price_deposit }}</span>
    </li>
{% endfor %}
```
На выводе цена будет в виде `ХХХХХХХХ.ХХ`, ее необходимо првести к виду `ХХ ХХХ ХХХ руб.`, без плавующей точки
Создадим функцию конвертации в отдельном файле `source/helpers/convert-price.js`

```js
module.exports = function convert_price(number) {
    if (!number) {
        return ''
    }
    return new Intl.NumberFormat('ru-RU', { 
        style: 'currency', 
        currency: 'RUB' 
    }).format(parseInt(number));    
}
```

В файле `nunjucks.config.js` добавим имя для фильтра, которое будет вызывать функцию

```js
const config = require('mvc/nunjucks.config');
const convert_price = require('./source/helpers/convert-price');

module.exports = function(env) {
    env.addFilter('convert_price', convert_price);
    config(env);
};
```

#### Использование хелперов

Вызов созданного фильтра осуществляется в конструкции {{ some_variable | helper_name }}
Добавим функцию конвертации стоимости в шаблон списка лотов
`source/views/home/home_lot-list.html`

```html
{% for item in lots %}
    <li class="list__item">
        <a href="/lot/{{ item.id }}" class="list__link">{{ item.name }}</a>
        <span>Стоимость: {{ item.price_deposit | convert_price }}</span>
    </li>
{% endfor %}
```

Значение, полученное из item.price_deposit, передается в функцию конвертации и возвращается в новом формате.

---

[&larr; Сложные компоненты и работа с событиями](./spa-event-component.md) | 
Добавление хелперов и работа с шаблонизатором